\abstract{РЕФЕРАТ}

Объем работы равен \formbytotal{lastpage}{страниц}{е}{ам}{ам}. Работа содержит \formbytotal{figurecnt}{иллюстраци}{ю}{и}{й}, \formbytotal{tablecnt}{таблиц}{у}{ы}{}, \arabic{bibcount} библиографических источников и \formbytotal{числоПлакатов}{лист}{}{а}{ов} графического материала. Количество приложений – 2. Графический материал представлен в приложении А. Фрагменты исходного кода представлены в приложении Б.

Перечень ключевых слов: онлайн-платформа, web-приложение, поиск работы, подбор IT-специалистов, IT-рекрутинг, соискатель, работодатель, администратор, вакансия, профиль соискателя, компания, отклик, избранные вакансии, навыки, база данных, PostgreSQL, Node.js, Express, Sequelize ORM, HTML, CSS, JavaScript, Docker.

Объектом разработки является онлайн-платформа для поиска работы и подбора IT-специалистов, предназначенная для взаимодействия соискателей, работодателей и администратора в рамках размещения вакансий, поиска кандидатов, отправки откликов и управления данными программной системы.

Целью выпускной квалификационной работы является проектирование и разработка онлайн-платформы с базой данных для поиска работы и подбора IT-специалистов.

В процессе разработки были определены основные роли пользователей, спроектирована структура базы данных и реализованы функции, необходимые для работы онлайн-платформы. В системе предусмотрены регистрация и авторизация пользователей, ведение профиля соискателя, управление компанией работодателя, создание и публикация вакансий, поиск и фильтрация вакансий и кандидатов, отправка и обработка откликов, работа с избранными вакансиями, навыками и административными действиями.

При разработке программной системы использовались Node.js, Express, PostgreSQL, Sequelize ORM, HTML, CSS, JavaScript и Docker.

Разработанная программная система была протестирована по основным пользовательским сценариям. Результаты тестирования подтвердили корректность регистрации, авторизации, управления профилями, компаниями, вакансиями, откликами, избранными вакансиями и навыками, а также выполнения административных действий.

\selectlanguage{english}
\abstract{ABSTRACT}
  
The volume of work is \formbytotal{lastpage}{page}{}{s}{s}. The work contains \formbytotal{figurecnt}{illustration}{}{s}{s}, \formbytotal{tablecnt}{table}{}{s}{s}, \arabic{bibcount} bibliographic sources and \formbytotal{числоПлакатов}{sheet}{}{s}{s} of graphic material. The number of appendices is 2. The graphic material is presented in Appendix A. Source code fragments are presented in Appendix B.

List of keywords: online platform, web application, job search, IT specialist recruitment, IT recruiting, applicant, employer, administrator, vacancy, applicant profile, company, application, favorite vacancies, skills, database, PostgreSQL, Node.js, Express, Sequelize ORM, HTML, CSS, JavaScript, Docker.

The object of the development is an online platform for job search and IT specialist recruitment, intended for interaction between applicants, employers and the administrator within the processes of vacancy posting, candidate search, application submission and software system data management.

The purpose of the final qualifying work is to design and develop an online platform with a database for job search and IT specialist recruitment.

During the development process, the main user roles were defined, the database structure was designed, and the functions required for the operation of the online platform were implemented. The system provides user registration and authentication, applicant profile management, employer company management, vacancy creation and publication, search and filtering of vacancies and candidates, application submission and processing, favorite vacancy management, skill management and administrative actions.

Node.js, Express, PostgreSQL, Sequelize ORM, HTML, CSS, JavaScript and Docker were used in the development of the software system.

The developed software system was tested according to the main user scenarios. The test results confirmed the correctness of registration, authentication, profile, company, vacancy, application, favorite vacancy and skill management, as well as the execution of administrative actions.
\selectlanguage{russian}
