\clearpage
\addcontentsline{toc}{section}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}

\begin{thebibliography}{99}
	
	\bibitem{sequelize_docs}
	Sequelize Documentation : [сайт]. – URL: https://sequelize.org/docs/v6/ (дата обращения: 13.05.2026).
	
	\bibitem{sequelize_getting_started}
	Getting Started // Sequelize Documentation : [сайт]. – URL: https://sequelize.org/docs/v6/getting-started/ (дата обращения: 13.05.2026).
	
	\bibitem{sequelize_model_basics}
	Model Basics // Sequelize Documentation : [сайт]. – URL: https://sequelize.org/docs/v6/core-concepts/model-basics/ (дата обращения: 13.05.2026).
	
	\bibitem{sequelize_associations}
	Associations // Sequelize Documentation : [сайт]. – URL: https://sequelize.org/docs/v6/core-concepts/assocs/ (дата обращения: 13.05.2026).
	
	\bibitem{rfc7519}
	Jones, M. JSON Web Token (JWT) / M. Jones, J. Bradley, N. Sakimura. – RFC~7519. – 2015. – URL: https://www.rfc-editor.org/rfc/rfc7519.html (дата обращения: 13.05.2026).
	
	\bibitem{rfc6265}
	Barth, A. HTTP State Management Mechanism / A. Barth. – RFC~6265. – 2011. – URL: https://www.rfc-editor.org/rfc/rfc6265.html (дата обращения: 13.05.2026).
	
	\bibitem{jsonwebtoken_npm}
	jsonwebtoken // npm : [сайт]. – URL: https://www.npmjs.com/package/jsonwebtoken (дата обращения: 13.05.2026).
	
	\bibitem{bcryptjs_npm}
	bcryptjs // npm : [сайт]. – URL: https://www.npmjs.com/package/bcryptjs (дата обращения: 13.05.2026).
	
	\bibitem{docker_compose_docs}
	Docker Compose // Docker Documentation : [сайт]. – URL: https://docs.docker.com/compose/ (дата обращения: 13.05.2026).
	
	\bibitem{compose_file_reference}
	Compose file reference // Docker Documentation : [сайт]. – URL: https://docs.docker.com/reference/compose-file/ (дата обращения: 13.05.2026).
	
	\bibitem{express_routing}
	Express routing // Express : [сайт]. – URL: https://expressjs.com/en/guide/routing.html (дата обращения: 13.05.2026).
	
	\bibitem{express_static_files}
	Serving static files in Express // Express : [сайт]. – URL: https://expressjs.com/en/starter/static-files.html (дата обращения: 13.05.2026).
	
	\bibitem{node_process_docs}
	Process // Node.js Documentation : [сайт]. – URL: https://nodejs.org/api/process.html (дата обращения: 13.05.2026).
	
	\bibitem{cookie_parser_npm}
	cookie-parser // npm : [сайт]. – URL: https://www.npmjs.com/package/cookie-parser (дата обращения: 13.05.2026).
	
	\bibitem{cors_npm}
	cors // npm : [сайт]. – URL: https://www.npmjs.com/package/cors (дата обращения: 13.05.2026).
	
	\bibitem{freeman_js}
	Фримен, А. Практикум по программированию на JavaScript / А. Фримен. – Москва~: Вильямс, 2013. – 960~с. – ISBN 978-5-8459-1799-7. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{crockford_js}
	Крокфорд, Д. JavaScript: сильные стороны / Д. Крокфорд. – Санкт-Петербург~: Питер, 2012. – 176~с. – ISBN 978-5-459-00788-6. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{haverbeke_js}
	Хавербеке, М. Выразительный JavaScript / М. Хавербеке. – Санкт-Петербург~: Питер, 2019. – 472~с. – ISBN 978-5-4461-1211-1. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{cantelon_node}
	Кантелон, М. Node.js в действии / М. Кантелон, М. Хартил, Т. Холовейчук, Н. Раджлич. – Санкт-Петербург~: Питер, 2014. – 416~с. – ISBN 978-5-496-00968-3. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{casciaro_node}
	Касчиаро, М. Node.js. Шаблоны проектирования / М. Касчиаро, Л. Маммино. – Санкт-Петербург~: Питер, 2021. – 672~с. – ISBN 978-5-4461-1668-3. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{obe_postgresql}
	Обе, Р. PostgreSQL: основы языка SQL / Р. Обе, Л. Хсу. – Санкт-Петербург~: БХВ-Петербург, 2016. – 336~с. – ISBN 978-5-9775-3589-2. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{slotin_postgresql}
	Слотин, Г. PostgreSQL~11. Мастерство разработки / Г. Слотин. – Москва~: ДМК Пресс, 2019. – 562~с. – ISBN 978-5-97060-759-6. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{date_db}
	Дейт, К.~Дж. Введение в системы баз данных / К.~Дж. Дейт. – Москва~: Вильямс, 2005. – 1328~с. – ISBN 5-8459-0788-8. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{karwin_sql}
	Карвин, Б. SQL. Антипаттерны программирования / Б. Карвин. – Санкт-Петербург~: Питер, 2011. – 304~с. – ISBN 978-5-459-00723-7. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{duckett_html_css}
	Дэкетт, Д. HTML и CSS. Разработка и создание веб-сайтов / Д. Дэкетт. – Москва~: Эксмо, 2014. – 480~с. – ISBN 978-5-699-64193-2. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{goldstein_html5}
	Голдстайн, А. HTML5 и CSS3 для всех / А. Голдстайн, Л. Лазарис, Э. Уэйл. – Москва~: Вильямс, 2012. – 368~с. – ISBN 978-5-699-57580-0. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{duckett_js_jquery}
	Дэкетт, Д. JavaScript и jQuery. Интерактивная web-разработка / Д. Дэкетт. – Москва~: Эксмо, 2017. – 640~с. – ISBN 978-5-699-80285-2. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{freyn_html5_css3}
	Фрейн, Б. HTML5 и CSS3. Разработка современных web-сайтов / Б. Фрейн. – 2-е изд. – Санкт-Петербург~: Питер, 2022. – 384~с. – ISBN 978-5-4461-0526-2. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{vero_css}
	Веру, Л. Секреты CSS. Идеальные решения ежедневных задач / Л. Веру. – Санкт-Петербург~: Питер, 2016. – 336~с. – ISBN 978-5-496-02082-4. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{macfarland_css}
	Макфарланд, Д. Большая книга CSS / Д. Макфарланд. – Санкт-Петербург~: Питер, 2012. – 560~с. – ISBN 978-5-496-02080-0. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{lawson_html5}
	Лоусон, Б. Изучаем HTML5. Библиотека специалиста / Б. Лоусон, Р. Шарп. – Санкт-Петербург~: Питер, 2013. – 286~с. – ISBN 978-5-459-01156-2. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{connolly_db}
	Коннолли, Т. Базы данных. Проектирование, реализация и сопровождение. Теория и практика / Т. Коннолли, К. Бегг. – 3-е изд. – Москва~: Вильямс, 2003. – 1440~с. – ISBN 978-5-8459-0527-7. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{groff_sql}
	Грофф, Дж.~Р. SQL: полное руководство / Дж.~Р. Грофф, П.~Н. Вайнберг, Э.~Дж. Оппель. – 3-е изд. – Санкт-Петербург~: Диалектика, 2020. – 960~с. – ISBN 978-5-907144-26-5. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{morgunov_postgresql}
	Моргунов, Е.~П. PostgreSQL. Основы языка SQL / Е.~П. Моргунов. – Санкт-Петербург~: БХВ-Петербург, 2022. – 336~с. – ISBN 978-5-9775-3960-9. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{chen_er}
	Чен, П. Модель «сущность-связь» – шаг к единому представлению данных / П. Чен. – Москва~: Мир, 1983. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{kent_nf}
	Кент, У. Простое руководство по пяти нормальным формам в теории реляционных баз данных / У. Кент. – Москва~: Мир, 1989. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{harder_transactions}
	Хардер, Т. Принципы транзакционной обработки баз данных / Т. Хардер, А. Ройтер. – Текст~: непосредственный // Системы управления базами данных. – 2004. – №~2. – С.~56--71.
	
	\bibitem{gandhi_git}
	Ганди, Р. Head First. Git / Р. Ганди. – Санкт-Петербург~: БХВ-Петербург, 2023. – 464~с. – ISBN 978-5-9775-1777-5. – Текст~: непосредственный.
	
	\bibitem{git_docs}
	Git Documentation : [сайт]. – URL: https://git-scm.com/doc (дата обращения: 24.04.2026).
	
	\bibitem{html_mdn}
	HTML // MDN Web Docs : [сайт]. – URL: https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTML (дата обращения: 24.04.2026).
	
	\bibitem{css_mdn}
	CSS // MDN Web Docs : [сайт]. – URL: https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/CSS (дата обращения: 24.04.2026).
	
	\bibitem{javascript_mdn}
	JavaScript // MDN Web Docs : [сайт]. – URL: https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/JavaScript (дата обращения: 24.04.2026).
	
	\bibitem{http_mdn}
	HTTP // MDN Web Docs : [сайт]. – URL: https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTTP (дата обращения: 24.04.2026).
	
	\bibitem{rfc9110}
	Fielding, R. HTTP Semantics / R. Fielding, M. Nottingham, J. Reschke. – RFC~9110. – 2022. – URL: https://www.rfc-editor.org/rfc/rfc9110.html (дата обращения: 24.04.2026).
	
	\bibitem{fielding_rest}
	Филдинг, Р. Архитектурный стиль REST и проектирование сетевых приложений : [сайт]. – URL: https://www.ics.uci.edu/~fielding/pubs/dissertation/rest\_arch\_style.htm (дата обращения: 24.04.2026).
	
	\bibitem{postgresql_docs}
	PostgreSQL Documentation : [сайт]. – URL: https://www.postgresql.org/docs/ (дата обращения: 24.04.2026).
	
	\bibitem{nodejs_docs}
	Node.js Documentation : [сайт]. – URL: https://nodejs.org/docs/latest/api/ (дата обращения: 11.05.2026).
	
	\bibitem{npm_docs}
	npm Docs : [сайт]. – URL: https://docs.npmjs.com/ (дата обращения: 11.05.2026).
	
	\bibitem{express_api}
	Express 4.x API Reference // Express : [сайт]. – URL: https://expressjs.com/en/4x/api.html (дата обращения: 11.05.2026).
	
	\bibitem{docker_docs}
	Docker Documentation : [сайт]. – URL: https://docs.docker.com/ (дата обращения: 24.04.2026).
	
	\bibitem{json_mdn}
	JSON // MDN Web Docs : [сайт]. – URL: https://developer.mozilla.org/docs/Glossary/JSON (дата обращения: 11.05.2026).
	
	\bibitem{fetch_api_mdn}
	Fetch API // MDN Web Docs : [сайт]. – URL: https://developer.mozilla.org/docs/Web/API/Fetch\_API (дата обращения: 11.05.2026).
	
	\bibitem{dom_mdn}
	Document Object Model (DOM) // MDN Web Docs : [сайт]. – URL: https://developer.mozilla.org/docs/Web/API/Document\_Object\_Model (дата обращения: 11.05.2026).
	
\end{thebibliography}
